% ==============================================================================
% TCC - Luiz Meirelles
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================
\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Cada vez mais acessamos a Internet e este acesso vem ficando cada dia mais rápido, disponível e estável. 
Está cada vez mais presente em nosso dia a dia, seja para trabalho ou entretenimento. Com isso, as aplicações estão se tornando mais complexas de forma a atender um determinado público para um determinado fim. Surge a demanda por software de alta qualidade para suprir requisitos como segurança, velocidade, compatibilidade, usabilidade e etc.

Com o passar do tempo o modo \textit{ad hoc} para desenvolvimento se torna insuficiente. É necessário então aplicar conceitos de Engenharia de Software no desenvolvimento dos então chamados \textit{WebApps} (aplicações para a Web), conjunto de páginas Web que interagem com o visitante, provendo, armazenando e processando informações~\cite{SOUZA:2007}. Passou-se, então, a empregar conceitos de Engenharia de Software e ferramentas para auxiliar no desenvolvimento de sistemas e aplicações que funcionem na Web. Neste contexto foi criada a Engenharia Web~\cite{PRESSMAN:2011}, ou WebE (\textit{Web Engineering}).

FrameWeb (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering}) é um método que visa a construção rápida e eficiente de WebApps, por meio da utilização de \textit{frameworks}. O método foca em Sistemas de Informação baseados na Web (\textit{Web-based Information Systems} -- WISs) que são como sistemas de informação tradicionais, porém disponíveis na Internet, ou em uma Intranet, como é o caso de lojas virtuais, ambientes cooperativos, sistemas de gerência empresarial, dentre muitos outros~\cite{SOUZA:2007}.

O FrameWeb apresenta, um perfil UML (extensão da linguagem UML) com
quatro tipos de modelos para a fase de projeto. Tais modelos representam conceitos utilizados por algumas categorias de \textit{frameworks}, facilitando, desta forma, a comunicação entre as equipes de projetistas e a de programadores durante o desenvolvimento da aplicação.

O FrameWeb dá suporte a certas categorias de \textit{frameworks} e, dentro de cada categoria, há várias opções de \textit{frameworks} para serem utilizados na implementação. Na proposta original foram feitos experimentos com apenas um \textit{framework} de cada categoria, de modo que não é possível saber se o método é adequado a um conjunto diferente de \textit{frameworks} dentro das mesmas categorias.

Em seu trabalho de conclusão de curso, \citeonline{duarte-pg14} desenvolveu uma WebApp — o Sistema de Controle de Afastamentos de Professores, ou SCAP — com o método FrameWeb, utilizando um conjunto diferente de \textit{frameworks}, baseado na plataforma Java EE 7~\cite{demichiel-shannon:2013}. O trabalho serve de base para uma análise do método com vistas a uma futura adequação a uma gama maior de \textit{frameworks}. Por exemplo, \citeonline{prado-pg15} desenvolveu o SCAP com o \textit{framework} controlador VRaptor, \citeonline{ferreira-pg18} com os \textit{frameworks} controladores Tapestry e Wicket, \citeonline{avelar-pg18} com o \textit{framework} \textit{fullstack} Ninja, dentre outros.

O objetivo deste trabalho é, a partir dos requisitos levantados em~\cite{duarte-pg14} e refinados em~\cite{prado-pg15}, realizar uma nova implementação do SCAP aplicando o FrameWeb, porém utilizando o \textit{framework} CodeIgniter, na plataforma PHP, bem como com JavaScript puro interpretado pelo NodeJS.


%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}

O objetivo deste trabalho é aplicar o método FrameWeb~\cite{SOUZA:2007} na implementação da aplicação SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores) a partir de requisitos levantados por \citeonline{duarte-pg14} e \citeonline{prado-pg15}, utilizando dois novos \textit{frameworks}, CodeIgniter (PHP) e NodeJS (JavaScript), contribuindo, assim, para a evolução do FrameWeb com propostas de melhorias.



%Na primeira implementação do SCAP foram utilizados os \textit{frameworks} da plataforma Java EE 7 (DEMICHEL; SHANNON, 2013), em especial seus componentes, CDI, JSF e Facelets, ao invés dos \textit{frameworks} propostos originalmente pelo FrameWeb.
%
%Na segunda implementação do SCAP foi utilizado o framework MVC VRaptor 4 (CAVALCANTI, 2014) para controlador frontal. Com o objetivo de comparar de como o mesmo se encaixa ao FrameWeb em relação aos frameworks utilizados no desenvolvimento da primeira versão do SCAP, propondo melhorias e modificações nos modelos do FrameWeb, quando necessário (PRADO, 2015).
%
%Nesta implementação foi usado o framework MVC do próprio CodeIgniter.

%%% Início de seção. %%%
\section{Método}
\label{sec-intro-metodologia}

Para o desenvolvimento deste trabalho, foram realizadas as seguintes atividades:
\begin{itemize}
	\item Pesquisa: busca de informações sobre o método FrameWeb e os diversos \textit{frameworks} para os quais ele foi inicialmente elaborado e o desenvolvimento de Aplicações Web na mesma. Os requisitos do SCAP foram pesquisados em projetos de graduação anteriores~\cite{duarte-pg14,prado-pg15};
	\item Projeto: utilização do método e dos modelos propostos pelo FrameWeb para projetar o SCAP nas plataformas desejadas;
	\item Desenvolvimento: implementação das funcionalidades do SCAP utilizando os \textit{frameworks} CodeIgniter e NodeJS;
	\item Finalização: realização de testes finais, além de pequenos ajustes e melhorias;
	\item Apresentação: apresentação final do trabalho, com a entrega da monografia e dos sistemas desenvolvidos.
\end{itemize}

%%% Início de seção. %%%
\section{Organização da Monografia}
\label{sec-intro-organizacao}

Esta monografia é dividida em cinco capítulos incluindo a introdução.

No Capitulo 2 realiza-se um levantamento dos principais temas abordados ao longo deste trabalho que são: FrameWeb, \textit{frameworks} e a Engenharia Web.

No Capítulo 3 é descrito brevemente como foi feita a especificação e análise dos requisitos do SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores), apresentando seus objetivos e funcionalidades.

No Capítulo 4 apresenta-se o resultado da aplicação do FrameWeb no projeto, podem ser vistos os modelos propostos e a implementação dos mesmos com as tecnologias utilizadas.

No Capítulo 5 tem-se as conclusões retiradas deste trabalho juntamente com as melhorias propostas para o método FrameWeb.

